\subsection{Diferença entre as Médias}

Sabe-se que o tamanho da população é $N = 4850$ e os valores obtidos da amostra de 80 elementos são apresentados na Tab. \ref{tb:5a}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Valores de Tamanho da Amostra, Média e Desvio-Padrão} 
\label{tb:5a}
\begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  Pagamento C & n & $\bar{x}$ & s \\
  \midrule
 Incentivos Federais & 28 & 3.6560 & 1.4513 \\ 
 Outras Formas de Pagamento & 52 & 1.8305 & 0.7834 \\
   \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Como a variância populacional é desconhecida, primeiramente, faz-se necessário determinar estatisticamente se as variâncias dos dois grupos são iguais ou diferentes. Para isso, são formuladas as 
seguintes hipóteses:

\begin{align*} 
		H_0\!:   &\; \sigma^2_1 = \sigma^2_2 \\
		H_1\!:   &\; \sigma^2_1 \neq \sigma^2_2  \\
		\alpha\!:&\; 0.01
\end{align*}

Para comparar as variâncias, com nível de significância de $1\%$, foi realizado o teste f com o seguinte código no programa R.

\inputr{questao5/5a1.R}

Foram passados como parâmetros para o teste f as rendas dos alunos que pagam suas mensalidades com incentivos federais (\r|incentivos\$Renda|), as rendas dos alunos que pagam suas mensalidades com 
outras formas de pagamento (\r|outras\$Renda|), a indicação de que se trata de um teste bilateral (\r|alternative = two.sided|), nível de confiança de 99\% (\r|conf.level = 0.99|).

Com a execução do código, o R retornou o $valor-p = 0.0001465$, o que permite rejeitar $H_{0}$. Considerando que o $valor-p$ é menor do que a significância ($\alpha = 0.01$), pode-se dizer que há 
evidências estatísticas que as variâncias são diferentes. Com isso, é possível determinar se há diferença entre as médias dos dois grupos.  

Para determinar a diferença, ou não, entre as médias das variáveis Incentivos Federais e Outras Formas de Pagamento, primeiramente faz-se necessário determinar as hipóteses:

\begin{align*} 
		H_0\!:   &\; \mu_1 = \mu_2 \\
		H_1\!:   &\; \mu_1 \neq \mu_2  \\
		\alpha\!:&\; 0.05
\end{align*}

onde $H_{0}$ representa as igualdades entre as médias e $H_{1}$ a diferença entre elas. De acordo com as hipóteses, pode-se dizer que se trata de um teste bilateral.

Para testar as médias foi realizado o teste t utilizando o programa R com o seguinte código:

\inputr{questao5/5a.R}

A variável \textquotedblleft amostra\textquotedblright representa a amostra de 80 elementos. Foram passados como parâmetros para o teste t as rendas dos alunos que pagam suas mensalidades com 
incentivos federais (\r|incentivos\$Renda|), as rendas dos alunos que pagam suas mensalidades com outras formas de pagamento (\r|outras\$Renda|), a indicação de que se trata de um teste bilateral 
(\r|alternative = two.sided|), nível de confiança de 95\% (\r|conf.level = 0.95|) e que as variâncias são diferentes (\r|var.equal = FALSE|).

Com a execução do código, o R retornou o $valor-p = 0.0000004046$. Como a significância é $\alpha = 0.05$ e $valor-p < \alpha$, rejeita-se $H_{0}$ e conclui-se que: há evidências estatísticas que as 
médias das rendas dos alunos que pagam suas mensalidades com \textquotedblleft Incentivos Federais\textquotedblright e as dos alunos que pagam suas mensalidades com \textquotedblleft Outras 
Formas de Pagamento\textquotedblright são diferentes. 

\subsection{Poder do Teste}

Para obter o desvio agrupado a partir dos desvios padrões e tamanho de cada subgrupo é preciso calcular a variância agregada, utilizando a equação \ref{eq:5b}.

\begin{equation}
 \label{eq:5b}
 S^2_a = \frac{(n_1 - 1) \cdot S^2_1 + (n_2 - 1) \cdot S^2_2}{n_1 + n_2 - 2}
\end{equation}

Substituindo os valores tem-se:

\begin{align*}
 S^2_a &\; = \frac{(28 - 1) \cdot 1.4513^2 + (52 - 1) \cdot 0.7834^2}{28 + 52 - 2} \\
       &\; = 1.1303 \\
\end{align*}

Tirando a raiz quadrada, tem-se o valor do desvio padrão da amostra de acordo com o tamanho das amostras dos dois grupos. Nesse caso, $S_a = 1.0631$ salários mínimos.

Para calcular o poder do teste, foi utilizado o programa R com o seguinte código:

\inputr{questao5/5b.R}

A variável $tempD$ representa o valor da variável de teste ($\bar{x} / S_a$), na qual o valor $-10$ irá variar para $-5$, $-2$, $-1$, $1$, $2$, $5$, $10$. A variável $n$ representa a quantidade de 
elementos da amostra, $d$ a diferença entre as médias medida em números de desvios padrões, $sig. level$ o nível de significância ($5\%$), $power$ o poder do teste, $type$ determina que são duas 
amostras independentes e $alternative$ que é um teste bilateral.

A Tabela \ref{tb:5b} apresenta os dados obtidos com a execução do código descrito acima.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Poder do teste para diferença entre as médias das rendas dos alunos} 
\label{tb:5b}
\begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  & & \multicolumn{2}{c}{$1 - \beta$} \\
  \cline{3-4}
  Diferenças entre as médias & Diferenças / $S_a$  & $n = 28$ & $n = 52$ \\
  \midrule
 $-10$ & $9.4064$ & $1$ & $1$ \\ 
 $-5$  & $4.7032$ & $1$ & $1$ \\
 $-2$  & $1.8812$ & $0.9999$ & $1$ \\
 $-1$  & $0.9406$ & $0.9327$ & $0.9973$ \\
 $1$   & $0.9406$ & $0.9327$ & $0.9973$ \\
 $2$   & $1.8812$ & $0.9999$ & $1$ \\
 $5$   & $4.7032$ & $1$ & $1$ \\
 $10$  & $9.4064$ & $1$ & $1$ \\
   \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Pode-se observar que, de acordo com os dados, conforme a diferença entre as duas médias aumenta o poder do teste também aumenta, independentemente de qual lado.

\subsection{Tamanho Mínimo de Amostra}

Para obter o tamanho mínimo da amostra utilizou-se o programa R com o seguinte código:

\inputr{questao5/5c.R}

A Tabela \ref{tb:5c} apresenta os resultados obtidos pelo programa.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Poder do teste para diferença entre as médias das rendas dos alunos} 
\label{tb:5c}
\begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  Diferenças entre as médias & Tamanho da Amostra & Diferenças / $S_a$  & $1 - \beta$ \\
  \midrule
 $3$ & $6.3732$ & $2.8219$ & $0.95$ \\ 
   \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Conforme pode ser analisado, o tamanho da amostra coletada é suficiente para detectar, com 95\% de probabilidade e 1\% de significância, que a diferença entre as médias das rendas dos alunos que 
pagam suas mensalidades com Incentivos Federais e dos alunos que pagam com Outras Formas de Pagamento é de 3 salários mínimos, visto que $n \approx 7$ elementos.
